{"chapter": 1, "content": "Ol\u00e1, eu sou Adolfo Neto, professor da UTFPR Curitiba.", "start_time": "00:00:00,000", "end_time": "00:00:10,640"}
{"chapter": 2, "start_time": "00:00:10,640", "end_time": "00:00:14,060", "content": "Este aqui \u00e9 o Emilhas Podcast, Mulheres da Comunita\u00e7\u00e3o."}
{"chapter": 3, "start_time": "00:00:14,060", "end_time": "00:00:18,880", "content": "Hoje estamos aqui com Annie Leszienowski, ela \u00e9 gerente de engenharia do software no"}
{"chapter": 4, "start_time": "00:00:18,880", "end_time": "00:00:23,200", "content": "iFood, l\u00edder t\u00e9cnico, criador e mentora de carreira em TI."}
{"chapter": 5, "start_time": "00:00:23,200", "end_time": "00:00:27,000", "content": "Quem vai entrevist\u00e1-la comigo \u00e9 a professora Maria Cl\u00e1udia Emmer, co-host do Emilhas"}
{"chapter": 6, "start_time": "00:00:27,000", "end_time": "00:00:32,000", "content": "e coordenadora do projeto Em\u00edlias Arma\u00e7\u00e3o e Beats. Tudo bem, Maria Cl\u00e1udia?"}
{"chapter": 7, "start_time": "00:00:32,000", "end_time": "00:00:34,000", "content": "Tudo bem, Adolfo?"}
{"chapter": 8, "start_time": "00:00:34,000", "end_time": "00:00:36,000", "content": "Tudo joinha."}
{"chapter": 9, "start_time": "00:00:36,000", "end_time": "00:00:38,000", "content": "Atencionamos aqui por mais uma entrevista do Em\u00edlias."}
{"chapter": 10, "start_time": "00:00:38,000", "end_time": "00:00:45,000", "content": "Hoje estamos aqui tamb\u00e9m com Luisa Gomide, que \u00e9 aluna de design na UTFPR e volunt\u00e1ria do Em\u00edlias Podcast."}
{"chapter": 11, "start_time": "00:00:45,000", "end_time": "00:00:47,000", "content": "Tudo bem, Luisa?"}
{"chapter": 12, "start_time": "00:00:47,000", "end_time": "00:00:50,000", "content": "Oi, tudo bem? Tudo bem com voc\u00eas?"}
{"chapter": 13, "start_time": "00:00:50,000", "end_time": "00:00:51,000", "content": "Tudo joia."}
{"chapter": 14, "start_time": "00:00:51,000", "end_time": "00:00:57,400", "content": "Ent\u00e3o, seja bem-vinda a Em\u00edlias Podcast, Anne. Obrigado por ter aceito o nosso convite. Tudo bem?"}
{"chapter": 15, "start_time": "00:00:57,400", "end_time": "00:01:02,880", "content": "Tudo bem, eu que agrade\u00e7o o convite, sempre um prazer estar conversando com a comunidade,"}
{"chapter": 16, "start_time": "00:01:02,880", "end_time": "00:01:05,320", "content": "com projetos legais, como o Em\u00edlias tamb\u00e9m."}
{"chapter": 17, "start_time": "00:01:05,320", "end_time": "00:01:13,200", "content": "Muito bom, ent\u00e3o a gente sempre gosta de perguntar para as pessoas, obviamente a gente deu uma olhada l\u00e1 no seu"}
{"chapter": 18, "start_time": "00:01:13,200", "end_time": "00:01:20,560", "content": "na sua forma\u00e7\u00e3o, viu que voc\u00ea \u00e9 formada em design pela UTFPR, assim como a Lu\u00edsa,"}
{"chapter": 19, "start_time": "00:01:20,560", "end_time": "00:01:23,200", "content": "que est\u00e1 estudando design na UTFPR."}
{"chapter": 20, "start_time": "00:01:23,200", "end_time": "00:01:30,280", "content": "Mas, enfim, conta um pouco da sua hist\u00f3ria, como \u00e9 que voc\u00ea se interessou pela \u00e1rea da"}
{"chapter": 21, "start_time": "00:01:30,280", "end_time": "00:01:31,280", "content": "computa\u00e7\u00e3o?"}
{"chapter": 22, "start_time": "00:01:31,280", "end_time": "00:01:35,200", "content": "Talvez voc\u00ea possa tamb\u00e9m se encontrar como \u00e9 que voc\u00ea se interessou inicialmente pelo"}
{"chapter": 23, "start_time": "00:01:35,200", "end_time": "00:01:36,200", "content": "designer."}
{"chapter": 24, "start_time": "00:01:36,200", "end_time": "00:01:37,200", "content": "Legal."}
{"chapter": 25, "start_time": "00:01:37,200", "end_time": "00:01:42,800", "content": "Bom, a minha escolha pelo design foi bem aleat\u00f3ria, assim, eu estava numa \u00e9poca onde eu queria"}
{"chapter": 26, "start_time": "00:01:42,800", "end_time": "00:01:48,800", "content": "e outras coisas. E a\u00ed como foi o primeiro ano que teve o ENEM naquele formato CISU,"}
{"chapter": 27, "start_time": "00:01:48,800", "end_time": "00:01:52,800", "content": "que voc\u00ea conseguiria aplicar para v\u00e1rios cursos no Brasil todo e tal,"}
{"chapter": 28, "start_time": "00:01:52,800", "end_time": "00:01:56,800", "content": "eu olhei a grade de alguns cursos e falei, \"Ah, esse de design parece ser legal,"}
{"chapter": 29, "start_time": "00:01:56,800", "end_time": "00:01:59,800", "content": "vou entrar no curso s\u00f3 para ficar um tempo aqui daqui a seis meses,"}
{"chapter": 30, "start_time": "00:01:59,800", "end_time": "00:02:03,800", "content": "come\u00e7o por cinho, fa\u00e7o vestibular de novo\", foi muito nessa pegada."}
{"chapter": 31, "start_time": "00:02:03,800", "end_time": "00:02:09,800", "content": "E a\u00ed comecei a fazer um curso e tal, gostava, mas n\u00e3o me identificava tanto assim."}
{"chapter": 32, "start_time": "00:02:09,800", "end_time": "00:02:15,800", "content": "E a\u00ed eu come\u00e7ava a olhar muitas vagas de est\u00e1gio de design na \u00e9poca, que chamava de Web Design,"}
{"chapter": 33, "start_time": "00:02:15,800", "end_time": "00:02:19,800", "content": "e eram vagas para pessoas que eram estudantes de design,"}
{"chapter": 34, "start_time": "00:02:19,800", "end_time": "00:02:24,800", "content": "s\u00f3 que tinha que saber algumas coisas ali, de c\u00f3digo, de programa\u00e7\u00e3o, muito b\u00e1sico, sim, n\u00e9?"}
{"chapter": 35, "start_time": "00:02:24,800", "end_time": "00:02:28,800", "content": "E a\u00ed eu olhava essas vagas, falei, \"cara, que oportunidade legal!\""}
{"chapter": 36, "start_time": "00:02:28,800", "end_time": "00:02:30,800", "content": "E a\u00ed eu comecei a pesquisar."}
{"chapter": 37, "start_time": "00:02:30,800", "end_time": "00:02:35,800", "content": "E fiz um curso de extens\u00e3o dentro da pr\u00f3pria OTFPR,"}
{"chapter": 38, "start_time": "00:02:35,800", "end_time": "00:02:40,100", "content": "E eu fazia design na Auto FPR, acho que \u00e9 importante falar isso tamb\u00e9m, n\u00e9?"}
{"chapter": 39, "start_time": "00:02:40,100", "end_time": "00:02:48,000", "content": "Ent\u00e3o eu fiz esse curso de extens\u00e3o de uma semana, me apaixonei, era na \u00e9poca, era a programa\u00e7\u00e3o web com tabela."}
{"chapter": 40, "start_time": "00:02:48,000", "end_time": "00:02:50,000", "content": "Muito antiga assim, n\u00e9?"}
{"chapter": 41, "start_time": "00:02:50,000", "end_time": "00:02:53,500", "content": "Mas era aquele b\u00e1sico assim que fez eu me apaixonar pela \u00e1rea."}
{"chapter": 42, "start_time": "00:02:53,500", "end_time": "00:02:57,300", "content": "E a\u00ed eu terminei esse cursinho de uma semana ali, curso de extens\u00e3o,"}
{"chapter": 43, "start_time": "00:02:57,300", "end_time": "00:03:02,300", "content": "corri para a Plioteca, peguei um livro grosso desse tamanho, que ele se d\u00e1 a linha USE \u00e0 cabe\u00e7a,"}
{"chapter": 44, "start_time": "00:03:02,300", "end_time": "00:03:12,300", "content": "de HTML, CSS e tal, e cara, comecei a estudar assim e me identifiquei mesmo assim, a\u00ed passou uns quatro ou cinco meses, eu consegui meu primeiro est\u00e1gio."}
{"chapter": 45, "start_time": "00:03:12,300", "end_time": "00:03:22,300", "content": "E a\u00ed comecei a aprender muito na pr\u00e1tica, com as minhas experi\u00eancias no mercado de trabalho, fui crescendo e devolvendo a minha carreira de forma muito autodidata assim tamb\u00e9m."}
{"chapter": 46, "start_time": "00:03:24,300", "end_time": "00:03:32,300", "content": "Muito legal, \u00e9 importante voc\u00ea falar tamb\u00e9m que foi a Luna da OTFPR, regresso da OTFPR, ent\u00e3o que legal, Anne."}
{"chapter": 47, "start_time": "00:03:32,300", "end_time": "00:03:42,300", "content": "A\u00ed a gente pergunta tamb\u00e9m como foi sua forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea, o que aconteceu em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 computa\u00e7\u00e3o depois?"}
{"chapter": 48, "start_time": "00:03:42,300", "end_time": "00:03:51,300", "content": "Legal, ent\u00e3o todo meu estudo, meu aprendizado relacionado \u00e0 programa\u00e7\u00e3o foi muito voltado para o mercado de trabalho."}
{"chapter": 49, "start_time": "00:03:51,300", "end_time": "00:03:56,220", "content": "Ent\u00e3o, por exemplo, eu estava numa oportunidade dentro de uma empresa que tinha um trabalho de uma tecnologia,"}
{"chapter": 50, "start_time": "00:03:56,220", "end_time": "00:03:57,700", "content": "uma stack espec\u00edfica."}
{"chapter": 51, "start_time": "00:03:57,700", "end_time": "00:04:02,580", "content": "Eu ia atr\u00e1s de estudar, de aprender e logo consegui aplicar o conhecimento."}
{"chapter": 52, "start_time": "00:04:02,580", "end_time": "00:04:05,780", "content": "Eu acho que \u00e9 algo que as vezes as pessoas acabam demorando um pouco, n\u00e9?"}
{"chapter": 53, "start_time": "00:04:05,780", "end_time": "00:04:08,620", "content": "\u00c0s vezes at\u00e9 fazem um curso na \u00e1rea de computa\u00e7\u00e3o, n\u00e9?"}
{"chapter": 54, "start_time": "00:04:08,620", "end_time": "00:04:12,980", "content": "Ent\u00e3o, mas aprende aquele muito b\u00e1sico ali pra fazer uma prova, pra fazer um teste."}
{"chapter": 55, "start_time": "00:04:12,980", "end_time": "00:04:17,700", "content": "E fica acabando, acaba ficando um pouco distante dessa coisa da pr\u00e1tica mesmo, n\u00e9?"}
{"chapter": 56, "start_time": "00:04:17,700", "end_time": "00:04:22,200", "content": "Ent\u00e3o eu acredito que isso acabou me ajudando muito a aprender, a desenvolver minha carreira,"}
{"chapter": 57, "start_time": "00:04:22,200", "end_time": "00:04:25,000", "content": "porque eu j\u00e1 tinha essa necessidade de aplicar, n\u00e9?"}
{"chapter": 58, "start_time": "00:04:25,000", "end_time": "00:04:28,400", "content": "Ent\u00e3o eu era muito voltada assim, aprender e aplicar, aprender e aplicar."}
{"chapter": 59, "start_time": "00:04:28,400", "end_time": "00:04:32,400", "content": "Eu acho que isso trouxe um aprendizado muito legal que funcionou para mim tamb\u00e9m, n\u00e9?"}
{"chapter": 60, "start_time": "00:04:32,400", "end_time": "00:04:36,200", "content": "Eu acredito muito que cada pessoa tem um estilo diferente para aprender, n\u00e9?"}
{"chapter": 61, "start_time": "00:04:36,200", "end_time": "00:04:41,200", "content": "Algumas pessoas gostam mais de ter aquele longo per\u00edodo te\u00f3rico e tal."}
{"chapter": 62, "start_time": "00:04:41,200", "end_time": "00:04:44,800", "content": "Mas no meu caso ajudou muito essa coisa de voc\u00ea estudar, n\u00e9?"}
{"chapter": 63, "start_time": "00:04:44,800", "end_time": "00:04:48,800", "content": "Aprender e logo aplicar e evoluir na presoncimento tamb\u00e9m."}
{"chapter": 64, "start_time": "00:04:48,800", "end_time": "00:04:56,800", "content": "Bem legal, acho que para mim tamb\u00e9m, eu sinto que faz mais sentido as coisas que eu vejo na aula,"}
{"chapter": 65, "start_time": "00:04:56,800", "end_time": "00:04:58,800", "content": "quando est\u00e1 colocando em pr\u00e1tica aqui."}
{"chapter": 66, "start_time": "00:04:58,800", "end_time": "00:05:00,800", "content": "Acho que isso \u00e9 profundo a mais."}
{"chapter": 67, "start_time": "00:05:00,800", "end_time": "00:05:07,800", "content": "E hoje voc\u00ea est\u00e1 trabalhando de forma remota, como o gerente de engenharia de software."}
{"chapter": 68, "start_time": "00:05:07,800", "end_time": "00:05:12,800", "content": "E a gente quer saber quais s\u00e3o suas atribui\u00e7\u00f5es nesse carro, como \u00e9 que \u00e9 o dia-a-dia,"}
{"chapter": 69, "start_time": "00:05:12,800", "end_time": "00:05:14,800", "content": "- O que eu queria, ser o gerente de software."}
{"chapter": 70, "start_time": "00:05:14,800", "end_time": "00:05:25,800", "content": "- Legal. Hoje as minhas principais atribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o primeiro, garantir que o time esteja rodando bem, entregando as coisas."}
{"chapter": 71, "start_time": "00:05:25,800", "end_time": "00:05:33,800", "content": "E isso acaba trazendo uma s\u00e9rie de v\u00e1rias outras responsabilidades. Por exemplo, eu tenho que fazer muito trabalho com o conjunto com pessoas de outros \u00e1reas."}
{"chapter": 72, "start_time": "00:05:33,800", "end_time": "00:05:36,600", "content": "Ent\u00e3o, eu chamo, s\u00e3o os meus paris, n\u00e9?"}
{"chapter": 73, "start_time": "00:05:36,600", "end_time": "00:05:40,200", "content": "Pessoas de produto, pessoas de design, tem stake holders tamb\u00e9m,"}
{"chapter": 74, "start_time": "00:05:40,200", "end_time": "00:05:41,880", "content": "que s\u00e3o mais da \u00e1rea de design."}
{"chapter": 75, "start_time": "00:05:41,880", "end_time": "00:05:45,000", "content": "\u00c0s vezes, pode ter algu\u00e9m da \u00e1rea de dados tamb\u00e9m, n\u00e9?"}
{"chapter": 76, "start_time": "00:05:45,000", "end_time": "00:05:49,680", "content": "Ent\u00e3o, e l\u00e1 conversar com essas pessoas, entender qual que \u00e9 a necessidade de neg\u00f3cio"}
{"chapter": 77, "start_time": "00:05:49,680", "end_time": "00:05:51,040", "content": "e levar pro time, n\u00e9?"}
{"chapter": 78, "start_time": "00:05:51,040", "end_time": "00:05:53,280", "content": "Falar, \u00f3, galera, precisamos entregar isso aqui."}
{"chapter": 79, "start_time": "00:05:53,280", "end_time": "00:05:55,040", "content": "Como que a gente faz isso?"}
{"chapter": 80, "start_time": "00:05:55,040", "end_time": "00:05:59,880", "content": "E a\u00ed, nesse como trazer o time pra perto, trazer o contexto de neg\u00f3cio,"}
{"chapter": 81, "start_time": "00:05:59,880", "end_time": "00:06:03,160", "content": "ajudar a entender o que precisa ser feito, n\u00e9?"}
{"chapter": 82, "start_time": "00:06:03,160", "end_time": "00:06:07,200", "content": "Ent\u00e3o, fazer todo esse ponte entre outras \u00e1reas"}
{"chapter": 83, "start_time": "00:06:07,200", "end_time": "00:06:10,360", "content": "\u00e9 o que consome boa parte do meu dia hoje tamb\u00e9m."}
{"chapter": 84, "start_time": "00:06:10,360", "end_time": "00:06:12,400", "content": "E a\u00ed, outras coisas que eu tenho que fazer tamb\u00e9m"}
{"chapter": 85, "start_time": "00:06:12,400", "end_time": "00:06:14,900", "content": "\u00e9 a parte de orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica,"}
{"chapter": 86, "start_time": "00:06:14,900", "end_time": "00:06:16,700", "content": "tomado de decis\u00f5es t\u00e9cnicas."}
{"chapter": 87, "start_time": "00:06:16,700", "end_time": "00:06:18,700", "content": "Hoje, por exemplo, eu confio muito no meu time"}
{"chapter": 88, "start_time": "00:06:18,700", "end_time": "00:06:20,300", "content": "para tomar nas decis\u00f5es."}
{"chapter": 89, "start_time": "00:06:20,300", "end_time": "00:06:23,200", "content": "Mas eu acho super importante estar envolvida ali"}
{"chapter": 90, "start_time": "00:06:23,200", "end_time": "00:06:26,000", "content": "para a gente conseguir chegar no consenso, tudo mais."}
{"chapter": 91, "start_time": "00:06:26,000", "end_time": "00:06:29,000", "content": "Ent\u00e3o, a minha figura hoje como Tech Manager"}
{"chapter": 92, "start_time": "00:06:29,000", "end_time": "00:06:32,700", "content": "tem um papel muito importante nas tomadas de decis\u00f5es t\u00e9cnicas tamb\u00e9m."}
{"chapter": 93, "start_time": "00:06:32,700", "end_time": "00:06:35,880", "content": "E uma outra coisa tamb\u00e9m que \u00e9 super importante \u00e9 o acompanhamento de"}
{"chapter": 94, "start_time": "00:06:35,880", "end_time": "00:06:39,060", "content": "envolvimento de carreira das pessoas que est\u00e3o comigo, n\u00e9? Ent\u00e3o como \u00e9 que eu"}
{"chapter": 95, "start_time": "00:06:39,060", "end_time": "00:06:44,420", "content": "consigo garantir que essas pessoas elas est\u00e3o motivadas, elas est\u00e3o felizes no"}
{"chapter": 96, "start_time": "00:06:44,420", "end_time": "00:06:48,340", "content": "dia a dia, elas est\u00e3o desenvolvendo a carreira delas, n\u00e9? Porque \u00e0s vezes a"}
{"chapter": 97, "start_time": "00:06:48,340", "end_time": "00:06:52,820", "content": "pessoa t\u00e1 trabalhando no projeto, n\u00e9? Tudo mais, mas essa pessoa t\u00e1 estagnada, n\u00e3o"}
{"chapter": 98, "start_time": "00:06:52,820", "end_time": "00:06:57,140", "content": "t\u00e1 crescendo, n\u00e3o t\u00e1 se desenvolvendo. Ent\u00e3o o meu papel como l\u00edder dessas"}
{"chapter": 99, "start_time": "00:06:57,140", "end_time": "00:07:00,980", "content": "pessoas tamb\u00e9m \u00e9 oferecer meios, encontrar meios para que essas pessoas"}
{"chapter": 100, "start_time": "00:07:00,980", "end_time": "00:07:02,980", "content": "que voc\u00ea conseguiu se desenvolvendo tamb\u00e9m."}
{"chapter": 101, "start_time": "00:07:02,980", "end_time": "00:07:10,980", "content": "Voc\u00ea faz um trabalho l\u00e1 no Instagram, no Instagram.com/tech.ani,"}
{"chapter": 102, "start_time": "00:07:10,980", "end_time": "00:07:16,980", "content": "\"ani\" com dois \"n\"s, n\u00e9, ou @tech.ani, \"tech.ani\" tamb\u00e9m."}
{"chapter": 103, "start_time": "00:07:16,980", "end_time": "00:07:20,980", "content": "A gente viu que voc\u00ea j\u00e1 tem mais de 50 mil seguidores, n\u00e9?"}
{"chapter": 104, "start_time": "00:07:20,980", "end_time": "00:07:24,980", "content": "- Sim. - E esse seu trabalho, pelo que eu entendi,"}
{"chapter": 105, "start_time": "00:07:24,980", "end_time": "00:07:28,980", "content": "assim, do pouco que eu consegui ver, tem bastante conte\u00fado l\u00e1."}
{"chapter": 106, "start_time": "00:07:28,980", "end_time": "00:07:34,820", "content": "e conte\u00fado l\u00e1, \u00e9 mais no sentido de ajudar outras pessoas a encontrar em vagas em tecnologia da"}
{"chapter": 107, "start_time": "00:07:34,820", "end_time": "00:07:42,300", "content": "informa\u00e7\u00e3o. Como \u00e9 que surgiu essa ideia de voc\u00ea fazer isso, fazer esse trabalho, as pessoas j\u00e1"}
{"chapter": 108, "start_time": "00:07:42,300", "end_time": "00:07:49,100", "content": "te procuravam para isso e a\u00ed voc\u00ea decidiu transformar isso no atividade? Sim, foi muito bom o caso,"}
{"chapter": 109, "start_time": "00:07:49,100", "end_time": "00:07:55,100", "content": "acho que come\u00e7ou durante a pandemia, fazia uns dois anos e meio j\u00e1, tal coisa de pandemia,"}
{"chapter": 110, "start_time": "00:07:55,100", "end_time": "00:08:13,100", "content": "e a\u00ed comecei o projeto ali muito com a ideia de compartilhar a metragit\u00f3ria, mostrar como era o dia a dia, mas acredito que pelo fato deu j\u00e1 ter um tempo legal, n\u00e9?"}
{"chapter": 111, "start_time": "00:08:13,100", "end_time": "00:08:15,840", "content": "tinha mais de 10 anos de experi\u00eancia na \u00e1rea,"}
{"chapter": 112, "start_time": "00:08:15,840", "end_time": "00:08:17,640", "content": "muitas pessoas come\u00e7aram a perguntar"}
{"chapter": 113, "start_time": "00:08:17,640", "end_time": "00:08:19,400", "content": "\"voc\u00ea parece uma atoria de carreira?\""}
{"chapter": 114, "start_time": "00:08:19,400", "end_time": "00:08:20,800", "content": "\"voc\u00ea parece uma atoria de carreira?\""}
{"chapter": 115, "start_time": "00:08:20,800", "end_time": "00:08:23,040", "content": "E cara, nunca passou pela minha cabe\u00e7a isso"}
{"chapter": 116, "start_time": "00:08:23,040", "end_time": "00:08:25,040", "content": "porque eu sempre achei uma coisa muito cara,"}
{"chapter": 117, "start_time": "00:08:25,040", "end_time": "00:08:26,240", "content": "isso \u00e9 coisa de coach,"}
{"chapter": 118, "start_time": "00:08:26,240", "end_time": "00:08:28,040", "content": "fica dando bantorias, t\u00e1?"}
{"chapter": 119, "start_time": "00:08:28,040", "end_time": "00:08:29,540", "content": "\u00c9 brincar assim, n\u00e9?"}
{"chapter": 120, "start_time": "00:08:29,540", "end_time": "00:08:31,540", "content": "Isso \u00e9 que as pessoas come\u00e7aram a me procurar"}
{"chapter": 121, "start_time": "00:08:31,540", "end_time": "00:08:35,320", "content": "e a\u00ed eu falei, cara, realmente d\u00e1 pra eu"}
{"chapter": 122, "start_time": "00:08:35,320", "end_time": "00:08:37,820", "content": "ajudar um pouco mais perto das pessoas"}
{"chapter": 123, "start_time": "00:08:37,820", "end_time": "00:08:40,620", "content": "porque \u00e0s vezes a cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fado \u00e9 uma coisa que eu gosto muito de fazer"}
{"chapter": 124, "start_time": "00:08:40,620", "end_time": "00:08:43,620", "content": "mas acaba sendo uma coisa muito rasa \u00e0s vezes assim, n\u00e9?"}
{"chapter": 125, "start_time": "00:08:43,620", "end_time": "00:08:46,620", "content": "Ent\u00e3o, \u00e0s vezes, pessoas que precisavam desse acompanhamento,"}
{"chapter": 126, "start_time": "00:08:46,620", "end_time": "00:08:50,620", "content": "a\u00ed eu comecei a testar alguns formatos de mentoria e tal,"}
{"chapter": 127, "start_time": "00:08:50,620", "end_time": "00:08:54,620", "content": "esse ano gravei alguns cursos, alguns produtos, ebook, enfim, n\u00e9?"}
{"chapter": 128, "start_time": "00:08:54,620", "end_time": "00:08:59,620", "content": "Para oferecer outros formatos, porque \u00e0s vezes nem sempre a mentoria \u00e9 uma coisa muito acess\u00edvel para as pessoas, n\u00e9?"}
{"chapter": 129, "start_time": "00:08:59,620", "end_time": "00:09:04,620", "content": "Ent\u00e3o, meu objetivo \u00e9 sempre assim, levar essa informa\u00e7\u00e3o para as pessoas,"}
{"chapter": 130, "start_time": "00:09:04,620", "end_time": "00:09:06,620", "content": "e sempre de forma muito acess\u00edvel, n\u00e9?"}
{"chapter": 131, "start_time": "00:09:06,620", "end_time": "00:09:08,900", "content": "que as vezes n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o de comprar,"}
{"chapter": 132, "start_time": "00:09:08,900", "end_time": "00:09:11,300", "content": "porque tem todo o meu conte\u00fado l\u00e1 de gra\u00e7a."}
{"chapter": 133, "start_time": "00:09:11,300", "end_time": "00:09:15,500", "content": "Ent\u00e3o, acho que a proposta do projeto do Tec\u00e2nia"}
{"chapter": 134, "start_time": "00:09:15,500", "end_time": "00:09:17,820", "content": "\u00e9 realmente levar essa informa\u00e7\u00e3o para as pessoas."}
{"chapter": 135, "start_time": "00:09:17,820", "end_time": "00:09:20,860", "content": "E eu tenho uma motiva\u00e7\u00e3o muito grande para esse projeto,"}
{"chapter": 136, "start_time": "00:09:20,860", "end_time": "00:09:22,980", "content": "porque hoje, por exemplo, eu tenho uma vida,"}
{"chapter": 137, "start_time": "00:09:22,980", "end_time": "00:09:25,900", "content": "tenho acesso a possibilidades que eu nunca teria"}
{"chapter": 138, "start_time": "00:09:25,900", "end_time": "00:09:27,900", "content": "se eu n\u00e3o tivesse pensado trabalhar com o TI"}
{"chapter": 139, "start_time": "00:09:27,900", "end_time": "00:09:29,400", "content": "e de conviv\u00ea-lo na minha carreira."}
{"chapter": 140, "start_time": "00:09:29,400", "end_time": "00:09:31,900", "content": "Ent\u00e3o, acho que o principal proposta \u00e9 essa,"}
{"chapter": 141, "start_time": "00:09:31,900", "end_time": "00:09:34,900", "content": "assim, que mais pessoas possam ter acessas"}
{"chapter": 142, "start_time": "00:09:34,900", "end_time": "00:09:37,180", "content": "mesmo as contas de vida que eu tenho hoje tamb\u00e9m."}
{"chapter": 143, "start_time": "00:09:37,180", "end_time": "00:09:44,280", "content": "Certo, e s\u00f3 para complementar, n\u00e9, ent\u00e3o o Tech-Urny"}
{"chapter": 144, "start_time": "00:09:44,280", "end_time": "00:09:48,480", "content": "\u00e9 justamente a mentoria que voc\u00ea faz."}
{"chapter": 145, "start_time": "00:09:48,480", "end_time": "00:09:54,780", "content": "Isso, tem a mentoria tamb\u00e9m, a mentoria \u00e9 uma das coisas que tem l\u00e1 no Tech-Urny,"}
{"chapter": 146, "start_time": "00:09:54,780", "end_time": "00:09:56,980", "content": "assim, tamb\u00e9m que eu ofere\u00e7o para quem tem interesse,"}
{"chapter": 147, "start_time": "00:09:56,980", "end_time": "00:10:02,780", "content": "mas \u00e9 muito sobre principalmente mostrar a vida real de quem trabalha com TI"}
{"chapter": 148, "start_time": "00:10:02,780", "end_time": "00:10:08,200", "content": "e mostrar quebrar esse estere\u00f3tipo de que nossa, a pessoa tem que ser super inteligente,"}
{"chapter": 149, "start_time": "00:10:08,200", "end_time": "00:10:12,460", "content": "tem que ser assim, n\u00edvel em dinheiro da NASA pra conseguir trabalhar com TI e tal."}
{"chapter": 150, "start_time": "00:10:12,460", "end_time": "00:10:17,980", "content": "Ent\u00e3o, acho que a ideia \u00e9 muito essa, me mostrar l\u00e1 como uma pessoa normal, uma pessoa com"}
{"chapter": 151, "start_time": "00:10:17,980", "end_time": "00:10:21,980", "content": "falhas, uma pessoa que n\u00e3o \u00e9 formada na \u00e1rea de computa\u00e7\u00e3o e conseguiu desenvolver"}
{"chapter": 152, "start_time": "00:10:21,980", "end_time": "00:10:24,060", "content": "a carreira pra usar disso tudo, n\u00e9?"}
{"chapter": 153, "start_time": "00:10:24,060", "end_time": "00:10:28,660", "content": "Ent\u00e3o, trazer a \u00e1rea de take como algo um pouco mais acess\u00edvel, n\u00e9?"}
{"chapter": 154, "start_time": "00:10:28,660", "end_time": "00:10:34,660", "content": "Uma coisa f\u00e1cil, uma coisa acess\u00edvel, que mais pessoas possam ter acesso a esse tipo de informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m."}
{"chapter": 155, "start_time": "00:10:34,660", "end_time": "00:10:36,660", "content": "Certo."}
{"chapter": 156, "start_time": "00:10:36,660", "end_time": "00:10:38,660", "content": "Muito interessante."}
{"chapter": 157, "start_time": "00:10:38,660", "end_time": "00:10:50,660", "content": "Entrando um pouco mais no tema que o projeto Em\u00edlias Abota, que durante o seu estudo na escola do trabalho voc\u00ea j\u00e1 enfrentou a dificuldade,"}
{"chapter": 158, "start_time": "00:10:50,660", "end_time": "00:10:55,660", "content": "que voc\u00ea sentiu que essa dificuldade foi imposta por voc\u00ea ser uma mulher."}
{"chapter": 159, "start_time": "00:10:56,660", "end_time": "00:11:04,720", "content": "Eu sei que falo que eu tive sorte de n\u00e3o ter sofrido nenhum preconceito direto,"}
{"chapter": 160, "start_time": "00:11:04,720", "end_time": "00:11:10,720", "content": "nenhuma situa\u00e7\u00e3o muito que d\u00ea pra gente trazer aqui, mas aconteceu muito, por exemplo,"}
{"chapter": 161, "start_time": "00:11:10,720", "end_time": "00:11:16,580", "content": "meu primeiro emprego CLT, quando eu era estagiada, eu fui efetivada, eu tinha ali"}
{"chapter": 162, "start_time": "00:11:16,580", "end_time": "00:11:22,860", "content": "uns 21, 22 anos, ent\u00e3o eu pensei, uma menina super novinha entrando numa equipe que s\u00f3"}
{"chapter": 163, "start_time": "00:11:22,860", "end_time": "00:11:27,900", "content": "Tinha homens mais velhos, j\u00e1 tinha as panelinhas formadas ali, n\u00e9?"}
{"chapter": 164, "start_time": "00:11:27,900", "end_time": "00:11:31,500", "content": "Ent\u00e3o \u00e0s vezes aconteciam umas coisas ou outras, assim, por exemplo,"}
{"chapter": 165, "start_time": "00:11:31,500", "end_time": "00:11:36,500", "content": "\"Ah, sei l\u00e1, vamos todo mundo almo\u00e7ar, vamos todo mundo jogar um game na casa do outro,"}
{"chapter": 166, "start_time": "00:11:36,500", "end_time": "00:11:38,100", "content": "vamos todo mundo...\""}
{"chapter": 167, "start_time": "00:11:38,100", "end_time": "00:11:42,700", "content": "Sabe, essas coisinhas assim de vida normal assim, n\u00e9?"}
{"chapter": 168, "start_time": "00:11:42,700", "end_time": "00:11:46,460", "content": "E \u00e0s vezes quando voc\u00ea \u00e9 mulher, voc\u00ea acaba perdendo um pouco dessas coisas"}
{"chapter": 169, "start_time": "00:11:46,460", "end_time": "00:11:49,380", "content": "e pode ser que isso acaba influenciando tamb\u00e9m, n\u00e9?"}
{"chapter": 170, "start_time": "00:11:49,380", "end_time": "00:11:57,180", "content": "Ent\u00e3o algumas situa\u00e7\u00f5es assim, mas eu gosto sempre de falar que ao mesmo tempo em que aconteceram essas situa\u00e7\u00f5es assim,"}
{"chapter": 171, "start_time": "00:11:57,180", "end_time": "00:12:03,460", "content": "eu tive muitas figuras importantes na minha carreira que me ajudaram muito, assim, tanto a minha quest\u00e3o t\u00e9cnica,"}
{"chapter": 172, "start_time": "00:12:03,460", "end_time": "00:12:09,500", "content": "a quest\u00e3o de d\u00favidas, quest\u00e3o de sendo colega, amigo, no dia a dia, e eram todos homens, assim."}
{"chapter": 173, "start_time": "00:12:09,500", "end_time": "00:12:14,900", "content": "Ent\u00e3o eu acho importante trazer isso tamb\u00e9m, porque assim, a gente como mulher,"}
{"chapter": 174, "start_time": "00:12:14,900", "end_time": "00:12:20,900", "content": "Se a gente for esperar as condi\u00e7\u00f5es ideais para estar no ambiente, onde est\u00e1 tudo equilibrado,"}
{"chapter": 175, "start_time": "00:12:20,900", "end_time": "00:12:26,900", "content": "onde est\u00e1 tudo certinho e tal, dificilmente isso vai acontecer."}
{"chapter": 176, "start_time": "00:12:26,900", "end_time": "00:12:29,900", "content": "Ent\u00e3o acho que \u00e9 muito importante tamb\u00e9m a gente como mulher,"}
{"chapter": 177, "start_time": "00:12:29,900", "end_time": "00:12:34,900", "content": "identificar com pessoas ali, homens e tal, que \u00e0s vezes possam ser essa refer\u00eancia, que possam ajudar,"}
{"chapter": 178, "start_time": "00:12:34,900", "end_time": "00:12:41,900", "content": "e ver muito como uma quest\u00e3o de parceria, de amizade, apesar de todas as coisas que acontecem,"}
{"chapter": 179, "start_time": "00:12:41,900", "end_time": "00:12:44,360", "content": "\u00e9 assim que a gente sabe que existe, que \u00e9 uma realidade,"}
{"chapter": 180, "start_time": "00:12:44,360", "end_time": "00:12:49,000", "content": "apesar de eu n\u00e3o ter sofrido nenhum preconceito na pele,"}
{"chapter": 181, "start_time": "00:12:49,000", "end_time": "00:12:51,900", "content": "principalmente no come\u00e7o de carreira, eu sei que isso existe,"}
{"chapter": 182, "start_time": "00:12:51,900", "end_time": "00:12:53,500", "content": "eu sei que isso \u00e9 comum,"}
{"chapter": 183, "start_time": "00:12:53,500", "end_time": "00:12:58,400", "content": "hoje se fala muito sobre diversidade no mercado de trabalho, na \u00e1rea de TI."}
{"chapter": 184, "start_time": "00:12:58,400", "end_time": "00:13:03,500", "content": "Ent\u00e3o esse cen\u00e1rio est\u00e1 mudando, mas ainda \u00e9 um novo caminho para a gente percorrer."}
{"chapter": 185, "start_time": "00:13:03,500", "end_time": "00:13:07,300", "content": "Mas recentemente tamb\u00e9m eu comecei a refletir sobre uma outra quest\u00e3o,"}
{"chapter": 186, "start_time": "00:13:07,300", "end_time": "00:13:11,800", "content": "que \u00e9 a quest\u00e3o de ser uma criadora de conte\u00fado mulher na \u00e1rea de TI,"}
{"chapter": 187, "start_time": "00:13:11,800", "end_time": "00:13:20,200", "content": "E criando conte\u00fado, eu senti na pele um pouco desse preconceito, assim, no sentido de eu vou l\u00e1 e criar um conte\u00fado, n\u00e9?"}
{"chapter": 188, "start_time": "00:13:20,200", "end_time": "00:13:26,480", "content": "Eu falo \"olha, tem esse jeito, x, y, z, \u00e9 de estudar, t\u00e1 um t\u00f3pico, n\u00e9, de tal abordagem\""}
{"chapter": 189, "start_time": "00:13:26,480", "end_time": "00:13:33,360", "content": "E sempre acontece, sempre parece umas figuras, assim, questionando, que eu t\u00f4 compartilhando, questionando, que eu t\u00f4 fazendo, n\u00e9?"}
{"chapter": 190, "start_time": "00:13:33,360", "end_time": "00:13:38,000", "content": "Eu nunca sufre diretamente a sede, mas existem muitas meninas ali que eu..."}
{"chapter": 191, "start_time": "00:13:38,000", "end_time": "00:13:40,700", "content": "A gente se conversa, se n\u00e3o \u00e9 que a gente tinha criadora de controle,"}
{"chapter": 192, "start_time": "00:13:40,700", "end_time": "00:13:43,400", "content": "s\u00f3 a f\u00e9mia s\u00e9dico, o direct do Instagram, n\u00e9?"}
{"chapter": 193, "start_time": "00:13:43,400", "end_time": "00:13:46,500", "content": "S\u00e3o coisas assim que s\u00e3o muito desnecess\u00e1rias, assim,"}
{"chapter": 194, "start_time": "00:13:46,500", "end_time": "00:13:50,400", "content": "que a gente v\u00ea que \u00e9 uma quest\u00e3o muito cultural e raizada ali, n\u00e9?"}
{"chapter": 195, "start_time": "00:13:50,400", "end_time": "00:13:52,800", "content": "Ent\u00e3o, acho que \u00e9 uma coisa assim muito..."}
{"chapter": 196, "start_time": "00:13:52,800", "end_time": "00:13:54,900", "content": "Muito chato, \u00e9 muito dif\u00edcil, n\u00e9?"}
{"chapter": 197, "start_time": "00:13:54,900", "end_time": "00:13:56,900", "content": "S\u00e3o coisas que a gente n\u00e3o precisaria, n\u00e9?"}
{"chapter": 198, "start_time": "00:13:56,900", "end_time": "00:13:58,900", "content": "Gastar tanta energia, n\u00e9?"}
{"chapter": 199, "start_time": "00:13:58,900", "end_time": "00:14:01,900", "content": "Vidando com esse tipo de situa\u00e7\u00e3o, mas infelizmente..."}
{"chapter": 200, "start_time": "00:14:01,900", "end_time": "00:14:03,900", "content": "Elas acabam acontecendo tamb\u00e9m,"}
{"chapter": 201, "start_time": "00:14:03,900", "end_time": "00:14:06,900", "content": "e a gente como mulher tem que estar preparada para..."}
{"chapter": 202, "start_time": "00:14:06,900", "end_time": "00:14:10,900", "content": "superar isso e seguir a nossa vida e n\u00e3o deixar os nossos subjetivos de lado,"}
{"chapter": 203, "start_time": "00:14:10,900", "end_time": "00:14:12,400", "content": "que eu acho que isso \u00e9 o mais importante."}
{"chapter": 204, "start_time": "00:14:12,400", "end_time": "00:14:23,300", "content": "Com certeza, isso \u00e9 o mais importante, a gente n\u00e3o pode desistir por causa de outros,"}
{"chapter": 205, "start_time": "00:14:23,300", "end_time": "00:14:29,800", "content": "ou tanto falando em comportamento de outras pessoas, quanto em falas de outras pessoas."}
{"chapter": 206, "start_time": "00:14:29,800", "end_time": "00:14:34,600", "content": "A gente n\u00e3o pode desistir daquilo que a gente almeja."}
{"chapter": 207, "start_time": "00:14:35,600", "end_time": "00:14:39,560", "content": "E a\u00ed uma outra pergunta, voc\u00ea falou do Tech Annie"}
{"chapter": 208, "start_time": "00:14:39,560", "end_time": "00:14:45,440", "content": "e voc\u00ea participa de algum grupo de apoio para mulheres nessa \u00e1rea da computa\u00e7\u00e3o?"}
{"chapter": 209, "start_time": "00:14:45,440", "end_time": "00:14:57,160", "content": "Ou j\u00e1 participou ou algumas vezes faz algumas apresenta\u00e7\u00f5es, participa\u00e7\u00f5es pontuais em algum grupo?"}
{"chapter": 210, "start_time": "00:14:57,160", "end_time": "00:15:01,540", "content": "Legal, eu j\u00e1 fiz live l\u00e1 no meu Instagram chamando..."}
{"chapter": 211, "start_time": "00:15:01,540", "end_time": "00:15:04,440", "content": "Tem muitas criadoras de conte\u00fado mulheres, n\u00e9?"}
{"chapter": 212, "start_time": "00:15:04,440", "end_time": "00:15:08,480", "content": "Se o pessoal, n\u00e9, se come\u00e7ar me seguindo no Instagram, l\u00e1 no @taquianhe,"}
{"chapter": 213, "start_time": "00:15:08,480", "end_time": "00:15:12,980", "content": "vai come\u00e7ar a seguir outras pessoas tamb\u00e9m, vai come\u00e7ar a ver que tem muitas mulheres, assim, muito..."}
{"chapter": 214, "start_time": "00:15:12,980", "end_time": "00:15:20,180", "content": "Que s\u00e3o autoridades, assim, na \u00e1rea, assim, eu acho que \u00e9 muito empoderador voc\u00ea ver, n\u00e9, esse tipo de coisa, assim, n\u00e9?"}
{"chapter": 215, "start_time": "00:15:20,180", "end_time": "00:15:24,640", "content": "E a\u00ed, j\u00e1 fiz live ali com algumas meninas tamb\u00e9m, eu acho que isso \u00e9 super legal."}
{"chapter": 216, "start_time": "00:15:24,640", "end_time": "00:15:31,040", "content": "E eu participo muito da iniciativa do Programaria, que inclusive \u00e9 essa camiseta que eu t\u00f4 aqui, n\u00e9?"}
{"chapter": 217, "start_time": "00:15:31,040", "end_time": "00:15:36,840", "content": "do pessoal do Programaria, \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que foca muito no treinamento ali,"}
{"chapter": 218, "start_time": "00:15:36,840", "end_time": "00:15:39,400", "content": "nos envolvimento de mulheres para trabalhar na \u00e1rea."}
{"chapter": 219, "start_time": "00:15:39,400", "end_time": "00:15:40,880", "content": "N\u00e3o s\u00f3 mulheres, n\u00e9?"}
{"chapter": 220, "start_time": "00:15:40,880", "end_time": "00:15:45,160", "content": "Mulheres, pessoas trans tamb\u00e9m, v\u00e1rias."}
{"chapter": 221, "start_time": "00:15:45,160", "end_time": "00:15:49,280", "content": "\u00c9 muito voltado para a inclus\u00e3o de pessoas a\u00ed na \u00e1rea de TI tamb\u00e9m, n\u00e9?"}
{"chapter": 222, "start_time": "00:15:49,280", "end_time": "00:15:55,320", "content": "E j\u00e1 sou sempre embaixadora dos eventos delas, assim, para ajudar a divulgar tamb\u00e9m a\u00ed, n\u00e9?"}
{"chapter": 223, "start_time": "00:15:55,320", "end_time": "00:15:58,000", "content": "Eles fazem, pelo menos uma vez por ano, eles fazem um evento."}
{"chapter": 224, "start_time": "00:15:58,000", "end_time": "00:16:00,000", "content": "Quando passado eu fui presencial."}
{"chapter": 225, "start_time": "00:16:00,000", "end_time": "00:16:06,000", "content": "E nossa, \u00e9 muito legal a energia de voc\u00ea estar no meio de mulheres, de pessoas,"}
{"chapter": 226, "start_time": "00:16:06,000", "end_time": "00:16:12,000", "content": "que se identificam, que entendem o que voc\u00ea sente em certos momentos."}
{"chapter": 227, "start_time": "00:16:12,000", "end_time": "00:16:17,000", "content": "Ent\u00e3o, acho que \u00e9 muito importante pra gente que a mulher t\u00e1 envolvida com essas iniciativas."}
{"chapter": 228, "start_time": "00:16:17,000", "end_time": "00:16:20,000", "content": "Hoje eu n\u00e3o participe o tanto quanto eu gostaria."}
{"chapter": 229, "start_time": "00:16:20,000", "end_time": "00:16:23,000", "content": "Ent\u00e3o, pra mim, quando surgiu o convite aqui do podcast,"}
{"chapter": 230, "start_time": "00:16:23,000", "end_time": "00:16:27,000", "content": "eu falei \"nossa, eu preciso participar, porque s\u00e3o iniciativas como essas"}
{"chapter": 231, "start_time": "00:16:27,000", "end_time": "00:16:33,000", "content": "que fazem com que mulheres, meninas se inspirem, as vezes n\u00e3o desistam tamb\u00e9m de trabalhar na \u00e1rea,"}
{"chapter": 232, "start_time": "00:16:33,000", "end_time": "00:16:39,000", "content": "ent\u00e3o \u00e9 super importante, est\u00e3o super recomendo, agora voc\u00eas aqui sempre vou recome\u00e7ar tamb\u00e9m,"}
{"chapter": 233, "start_time": "00:16:39,000", "end_time": "00:16:45,000", "content": "e o pessoal do Programaria tamb\u00e9m, que \u00e9 uma iniciativa muito legal de inclus\u00e3o."}
{"chapter": 234, "start_time": "00:16:45,000", "end_time": "00:16:50,000", "content": "Muito legal, e alguma mulher te inspirou na sua carreira?"}
{"chapter": 235, "start_time": "00:16:50,000", "end_time": "00:16:54,200", "content": "Na minha carreira, eu sempre me inspirei muito em..."}
{"chapter": 236, "start_time": "00:16:54,200", "end_time": "00:16:58,200", "content": "Eu nunca tive, at\u00e9, sei l\u00e1, n\u00e3o sei, sete anos de carreira,"}
{"chapter": 237, "start_time": "00:16:58,200", "end_time": "00:17:03,200", "content": "eu nunca tive muita no\u00e7\u00e3o de como era raro ser uma mulher na \u00e1rea de TI,"}
{"chapter": 238, "start_time": "00:17:03,200", "end_time": "00:17:05,700", "content": "que estava crescendo, fazendo a sua carreira ali."}
{"chapter": 239, "start_time": "00:17:05,700", "end_time": "00:17:09,500", "content": "At\u00e9 que um dia eu fui convidada para fazer uma palestrinha assim,"}
{"chapter": 240, "start_time": "00:17:09,500", "end_time": "00:17:12,700", "content": "no lugar onde eu trabalhava, para falar sobre Ada Lovelace."}
{"chapter": 241, "start_time": "00:17:12,700", "end_time": "00:17:15,700", "content": "E at\u00e9 aquele momento eu n\u00e3o sabia quem era Ada Lovelace."}
{"chapter": 242, "start_time": "00:17:15,700", "end_time": "00:17:19,200", "content": "Acho que \u00e9 por causa da n\u00e3o ter essa forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de TI e tal."}
{"chapter": 243, "start_time": "00:17:19,200", "end_time": "00:17:21,440", "content": "Eu n\u00e3o tinha ouvido falar."}
{"chapter": 244, "start_time": "00:17:21,440", "end_time": "00:17:25,140", "content": "E a\u00ed eu comecei a pesquisar sobre o assunto e a\u00ed come\u00e7ou a cair a minha ficha."}
{"chapter": 245, "start_time": "00:17:25,140", "end_time": "00:17:28,440", "content": "Eu falei \"nossa cara, eu tenho um papel muito importante aqui tamb\u00e9m\"."}
{"chapter": 246, "start_time": "00:17:28,440", "end_time": "00:17:33,240", "content": "E a\u00ed eu comecei a ver as outras mulheres que eram minhas colegas de trabalho."}
{"chapter": 247, "start_time": "00:17:33,240", "end_time": "00:17:39,840", "content": "Eu comecei sempre a me inspirar muito a olhar pessoas ali que estavam ali no dia a dia comigo"}
{"chapter": 248, "start_time": "00:17:39,840", "end_time": "00:17:45,200", "content": "e ver \"nossa cara, essa pessoa t\u00e1 chegando aqui, j\u00e1 tive l\u00edder mulher tamb\u00e9m\"."}
{"chapter": 249, "start_time": "00:17:45,200", "end_time": "00:17:51,200", "content": "que sempre foi muito inspirador, assim, ver e falar \"cara, se essa pessoa chegou l\u00e1, eu tamb\u00e9m consigo chegar l\u00e1\""}
{"chapter": 250, "start_time": "00:17:51,200", "end_time": "00:17:54,960", "content": "Ent\u00e3o sempre me inspirei muito em mulheres que estavam no meu dia a dia, assim, tamb\u00e9m."}
{"chapter": 251, "start_time": "00:17:54,960", "end_time": "00:18:01,160", "content": "Professoras tamb\u00e9m, n\u00e9, eu tive a professora Mar\u00edlia, que \u00e9 a\u00ed da UTFPL tamb\u00e9m, n\u00e9,"}
{"chapter": 252, "start_time": "00:18:01,160", "end_time": "00:18:05,960", "content": "ela foi minha co-orientadora no TCCM e \u00e9 orientadora no mestrado, n\u00e9."}
{"chapter": 253, "start_time": "00:18:05,960", "end_time": "00:18:12,200", "content": "A professora Maria tamb\u00e9m que participou da banca do meu mestrado, ali tamb\u00e9m, da disserta\u00e7\u00e3o."}
{"chapter": 254, "start_time": "00:18:12,200", "end_time": "00:18:15,240", "content": "Ent\u00e3o, nossa, ver essas mulheres assim, que s\u00e3o refer\u00eancia,"}
{"chapter": 255, "start_time": "00:18:15,240", "end_time": "00:18:19,800", "content": "que desenvolveram uma carreira ali, cara, pra mim tamb\u00e9m \u00e9 muito legal, muito inspirador, assim, acho que."}
{"chapter": 256, "start_time": "00:18:19,800", "end_time": "00:18:23,100", "content": "Tem v\u00e1rias nomes a\u00ed famosas, que a gente poderia falar tamb\u00e9m, n\u00e9?"}
{"chapter": 257, "start_time": "00:18:23,100", "end_time": "00:18:28,500", "content": "Mas eu acho que essas mulheres que est\u00e3o no dia a dia ali s\u00e3o as que mais me inspiraram nos \u00faltimos anos."}
{"chapter": 258, "start_time": "00:18:28,500", "end_time": "00:18:37,200", "content": "Muito bom. E agora, a pr\u00f3xima pergunta \u00e9 sobre as habilidades que voc\u00ea v\u00ea que s\u00e3o necess\u00e1rias"}
{"chapter": 259, "start_time": "00:18:37,200", "end_time": "00:18:41,660", "content": "para uma pessoa que entra na \u00e1rea de computa\u00e7\u00e3o, como no seu caso,"}
{"chapter": 260, "start_time": "00:18:41,660", "end_time": "00:18:44,160", "content": "tendo cursado uma gradua\u00e7\u00e3o em outra \u00e1rea."}
{"chapter": 261, "start_time": "00:18:44,160", "end_time": "00:18:47,000", "content": "Essa pergunta \u00e9 boa."}
{"chapter": 262, "start_time": "00:18:47,000", "end_time": "00:18:51,160", "content": "Eu sempre oriento as pessoas que querem saber isso,"}
{"chapter": 263, "start_time": "00:18:51,160", "end_time": "00:18:57,160", "content": "a olharem muito para o mercado, porque acho que tem alguns conhecimentos b\u00e1sicos"}
{"chapter": 264, "start_time": "00:18:57,160", "end_time": "00:19:01,100", "content": "que a pessoa tem que ter, por exemplo, l\u00f3gica de programa\u00e7\u00e3o, algoritmos,"}
{"chapter": 265, "start_time": "00:19:01,100", "end_time": "00:19:03,700", "content": "essas coisas s\u00e3o muito b\u00e1sicas,"}
{"chapter": 266, "start_time": "00:19:03,900", "end_time": "00:19:08,100", "content": "E a pessoa tem que dominar e n\u00e3o ir direto aprender uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o."}
{"chapter": 267, "start_time": "00:19:08,100", "end_time": "00:19:09,580", "content": "A gente \u00e0s vezes at\u00e9 brinca, n\u00e9?"}
{"chapter": 268, "start_time": "00:19:09,580", "end_time": "00:19:12,700", "content": "Ela deve JavaScript, deve React, n\u00e9?"}
{"chapter": 269, "start_time": "00:19:12,700", "end_time": "00:19:15,740", "content": "A pessoa aprende uma stack, um framework, alguma coisa."}
{"chapter": 270, "start_time": "00:19:15,740", "end_time": "00:19:17,380", "content": "E s\u00f3 sabe trabalhar com a Qion, n\u00e9?"}
{"chapter": 271, "start_time": "00:19:17,380", "end_time": "00:19:20,980", "content": "Se colocar um outro projeto na uma pessoa, ela n\u00e3o sabe se virar, n\u00e9?"}
{"chapter": 272, "start_time": "00:19:20,980", "end_time": "00:19:25,940", "content": "Ent\u00e3o, acho que \u00e9 muito assim, ter essa base de conceitos, n\u00e9,"}
{"chapter": 273, "start_time": "00:19:25,940", "end_time": "00:19:29,340", "content": "da computa\u00e7\u00e3o, da programa\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito importantes."}
{"chapter": 274, "start_time": "00:19:29,340", "end_time": "00:19:33,180", "content": "E outra coisa muito importante tamb\u00e9m \u00e9 voc\u00ea olhar para o mercado."}
{"chapter": 275, "start_time": "00:19:33,180", "end_time": "00:19:37,180", "content": "Ent\u00e3o, por exemplo, \"Ah, eu tenho inten\u00e7\u00e3o de trabalhar como front-end."}
{"chapter": 276, "start_time": "00:19:37,180", "end_time": "00:19:43,180", "content": "Vai l\u00e1 olhar as vagas do front-end, vai l\u00e1 entender o que as empresas est\u00e3o buscando nos profissionais."}
{"chapter": 277, "start_time": "00:19:43,180", "end_time": "00:19:46,180", "content": "Quer trabalhar com back-end? Vai olhar as vagas para entender."}
{"chapter": 278, "start_time": "00:19:46,180", "end_time": "00:19:49,180", "content": "Quer trabalhar com dados? Vai olhar as vagas para entender."}
{"chapter": 279, "start_time": "00:19:49,180", "end_time": "00:19:52,180", "content": "Porque assim, o mercado de TI se atualiza muito r\u00e1pido."}
{"chapter": 280, "start_time": "00:19:52,180", "end_time": "00:19:59,180", "content": "Ent\u00e3o, \u00e0s vezes, at\u00e9 a pessoa que passa quatro anos na gradua\u00e7\u00e3o, cai no mercado de trabalho."}
{"chapter": 281, "start_time": "00:19:59,180", "end_time": "00:20:07,180", "content": "A pessoa tem dificuldade de conseguir uma vaga porque ela n\u00e3o teve esse clica de olhar para o mercado, de estar pr\u00f3ximo."}
{"chapter": 282, "start_time": "00:20:07,180", "end_time": "00:20:14,180", "content": "\u00c0s vezes a pessoa acaba ficando um pouco distante, tem o curr\u00edculo sensacional, acad\u00eamicamente falando, mas ainda est\u00e1 um pouco distante do mercado."}
{"chapter": 283, "start_time": "00:20:14,180", "end_time": "00:20:21,180", "content": "Ent\u00e3o acho que entender essa necessidade que muda \u00e0s vezes rapidamente, quando a gente olha ele por exemplo, linguagens de back-end."}
{"chapter": 284, "start_time": "00:20:21,180", "end_time": "00:20:27,180", "content": "Ainda \u00e9 uma coisa mais robusta, que n\u00e3o muda t\u00e3o r\u00e1pido, mas por exemplo, front-end."}
{"chapter": 285, "start_time": "00:20:27,180", "end_time": "00:20:32,860", "content": "Ent\u00e3o, uma coisa que \u00e0s vezes muda muito mais r\u00e1pido, o frame, a tecnologia, as atribui\u00e7\u00f5es, se voc\u00ea olhar, por exemplo."}
{"chapter": 286, "start_time": "00:20:32,860", "end_time": "00:20:38,560", "content": "Eu comecei como front-end l\u00e1 em 2011, 2012, mais ou menos."}
{"chapter": 287, "start_time": "00:20:38,560", "end_time": "00:20:43,180", "content": "O perfil do front-end \u00e9 muito diferente do que voc\u00ea exige hoje no mercado."}
{"chapter": 288, "start_time": "00:20:43,180", "end_time": "00:20:47,480", "content": "Ent\u00e3o, eu mesmo, ao longo da minha carreira, minha especialidade sempre foi front-end."}
{"chapter": 289, "start_time": "00:20:47,480", "end_time": "00:20:50,080", "content": "Eu tive que me adaptar muito assim."}
{"chapter": 290, "start_time": "00:20:50,080", "end_time": "00:20:53,680", "content": "Teve at\u00e9 um per\u00edodo que eu n\u00e3o olhava para o mercado"}
{"chapter": 291, "start_time": "00:20:53,680", "end_time": "00:20:57,280", "content": "E eu comecei a perceber que eu n\u00e3o estava muito feliz no emprego,"}
{"chapter": 292, "start_time": "00:20:57,280", "end_time": "00:21:00,480", "content": "que eu estava come\u00e7ando a aplicar para vagas e n\u00e3o tinha retorno,"}
{"chapter": 293, "start_time": "00:21:00,480", "end_time": "00:21:02,920", "content": "nem mesmo tendo ali alguns anos."}
{"chapter": 294, "start_time": "00:21:02,920", "end_time": "00:21:05,840", "content": "Ent\u00e3o o que estava faltando? Estava faltando eu olhar para o mercado."}
{"chapter": 295, "start_time": "00:21:05,840", "end_time": "00:21:08,680", "content": "Ent\u00e3o acho que isso \u00e9 muito importante, tanto para quem est\u00e1 come\u00e7ando,"}
{"chapter": 296, "start_time": "00:21:08,680", "end_time": "00:21:12,120", "content": "quanto para quem j\u00e1 est\u00e1 na \u00e1rea, \u00e0s vezes est\u00e1 meio estagnado,"}
{"chapter": 297, "start_time": "00:21:12,120", "end_time": "00:21:15,320", "content": "ali meio parado, meio desatualizado, d\u00e1 a sua olhadinha para o mercado,"}
{"chapter": 298, "start_time": "00:21:15,320", "end_time": "00:21:19,520", "content": "ali que voc\u00ea pode ter insights muito legais ali de recoloca\u00e7\u00e3o,"}
{"chapter": 299, "start_time": "00:21:19,520", "end_time": "00:21:21,120", "content": "mesmo para come\u00e7ar a sua caria."}
{"chapter": 300, "start_time": "00:21:22,240", "end_time": "00:21:27,360", "content": "Eu tenho uma pergunta adicional sobre isso, porque agora est\u00e1 na moda toda essa coisa"}
{"chapter": 301, "start_time": "00:21:27,360", "end_time": "00:21:31,520", "content": "LLM, chat.gpt, Github com pilot."}
{"chapter": 302, "start_time": "00:21:31,520", "end_time": "00:21:32,960", "content": "Eu nem sei quais s\u00e3o os outros."}
{"chapter": 303, "start_time": "00:21:32,960", "end_time": "00:21:35,760", "content": "Eu sei que tem outros, assim, geradores de c\u00f3digo."}
{"chapter": 304, "start_time": "00:21:35,760", "end_time": "00:21:40,840", "content": "E claro, a promessa, n\u00e3o sei se \u00e9 a promessa, mas talvez a expectativa do pessoal dessas"}
{"chapter": 305, "start_time": "00:21:40,840", "end_time": "00:21:46,120", "content": "empresas \u00e9 que um dia voc\u00ea chegue l\u00e1 no chat.gpt, num desses a\u00ed, escreve um linguagem"}
{"chapter": 306, "start_time": "00:21:46,120", "end_time": "00:21:47,120", "content": "natural."}
{"chapter": 307, "start_time": "00:21:47,120", "end_time": "00:21:49,520", "content": "Eu quero um programa que fa\u00e7a isso aqui."}
{"chapter": 308, "start_time": "00:21:49,520", "end_time": "00:21:54,480", "content": "J\u00e1 tem algumas ferramentas, voc\u00ea faz um desenho l\u00e1, para quem \u00e9 de fronteira, faz um desenho,"}
{"chapter": 309, "start_time": "00:21:54,480", "end_time": "00:22:02,480", "content": "est\u00e1 interface e tira uma foto, manda l\u00e1 para o software e ele j\u00e1 gera aplica\u00e7\u00e3o para voc\u00ea."}
{"chapter": 310, "start_time": "00:22:02,480", "end_time": "00:22:08,920", "content": "Ent\u00e3o, a\u00ed \u00e9 uma pergunta, provoca\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o. Ser\u00e1 que voc\u00ea est\u00e1 atraindo gente para um"}
{"chapter": 311, "start_time": "00:22:08,920", "end_time": "00:22:14,160", "content": "\u00e1rea que vai acabar porque n\u00e3o v\u00e3o ser mais necess\u00e1rias pessoas programadoras?"}
{"chapter": 312, "start_time": "00:22:14,160", "end_time": "00:22:21,160", "content": "Sim, eu acredito que n\u00e3o. Acho que a demanda para profissionais na \u00e1rea de FTI n\u00e3o vai deixar de existir."}
{"chapter": 313, "start_time": "00:22:21,160", "end_time": "00:22:27,160", "content": "Acho que nem eu estava comentando ali, meu perfil como front-end mudou muito h\u00e1 uns anos."}
{"chapter": 314, "start_time": "00:22:27,160", "end_time": "00:22:33,160", "content": "Ent\u00e3o agora com intelig\u00eancia artificial, com geradores de coge, por exemplo, a gente vai ter que se adaptar tamb\u00e9m."}
{"chapter": 315, "start_time": "00:22:33,160", "end_time": "00:22:41,160", "content": "Vai ter que aprender a usar essas ferramentas. A ver, ju\u00edzo muito como ferramentas que a gente tem que aprender a usar para trazer para o nosso dia a dia."}
{"chapter": 316, "start_time": "00:22:41,160", "end_time": "00:22:47,160", "content": "Por exemplo, quando fala e \u00e0s vezes, por exemplo, chat e PT vai fazer a mesma coisa que um dev junior faz."}
{"chapter": 317, "start_time": "00:22:47,160", "end_time": "00:22:52,160", "content": "Se voc\u00ea \u00e9 um dev junior que s\u00f3 escreve c\u00f3digo, vai substituir."}
{"chapter": 318, "start_time": "00:22:52,160", "end_time": "00:22:58,160", "content": "Por isso que entra em fortalecer voc\u00ea ser uma pessoa programadora, desenvolvedora, que n\u00e3o foca s\u00f3 no c\u00f3digo."}
{"chapter": 319, "start_time": "00:22:58,160", "end_time": "00:23:04,160", "content": "Voc\u00ea tem outras habilidades, por exemplo, voc\u00ea tem soft skills, voc\u00ea consegue resolver um problema,"}
{"chapter": 320, "start_time": "00:23:04,160", "end_time": "00:23:10,160", "content": "voc\u00ea consegue conversar com outras pessoas de outras disciplinas para resolver um problema, para chegar no consenso."}
{"chapter": 321, "start_time": "00:23:10,160", "end_time": "00:23:13,160", "content": "e a gente precisa se adaptar com o que est\u00e1 surgindo hoje."}
{"chapter": 322, "start_time": "00:23:13,160", "end_time": "00:23:16,160", "content": "Hoje, por exemplo, acho uma maravilha a gente ter o Chia TPP,"}
{"chapter": 323, "start_time": "00:23:16,160", "end_time": "00:23:19,160", "content": "hoje, por exemplo, esses dias eu estava fazendo uma lendi page l\u00e1"}
{"chapter": 324, "start_time": "00:23:19,160", "end_time": "00:23:21,160", "content": "que eu ia abrir Turma da Mentoria"}
{"chapter": 325, "start_time": "00:23:21,160", "end_time": "00:23:25,160", "content": "e eu precisava fazer uma funcionalidade que era tipo aquele acordeon,"}
{"chapter": 326, "start_time": "00:23:25,160", "end_time": "00:23:28,160", "content": "que voc\u00ea clica e expande e projetar em React."}
{"chapter": 327, "start_time": "00:23:28,160", "end_time": "00:23:32,160", "content": "E eu falei, \"Nossa, vou ficar quebrando da cabe\u00e7a aqui, fui l\u00e1 no Chia TPP"}
{"chapter": 328, "start_time": "00:23:32,160", "end_time": "00:23:34,160", "content": "em cinco minutos e vou fazer um v\u00eddeo,"}
{"chapter": 329, "start_time": "00:23:34,160", "end_time": "00:23:36,160", "content": "vou fazer um v\u00eddeo, vou fazer um v\u00eddeo,"}
{"chapter": 330, "start_time": "00:23:36,160", "end_time": "00:23:40,160", "content": "Eu falei \"Nossa, vou quebrar da cabe\u00e7a que fui l\u00e1 no chatGPT em 5 minutos,"}
{"chapter": 331, "start_time": "00:23:40,160", "end_time": "00:23:45,160", "content": "se ele escreveu para mim, eu colei em um projeto, pronto, t\u00e1 funcionando, Liz\"."}
{"chapter": 332, "start_time": "00:23:45,160", "end_time": "00:23:50,160", "content": "Ent\u00e3o, acho que \u00e9 muito isso, a gente saber usar essas ferramentas, trazer para o nosso dia a dia,"}
{"chapter": 333, "start_time": "00:23:50,160", "end_time": "00:23:54,160", "content": "para a gente otimizar o nosso trabalho e usar o nosso tempo para o que realmente importa,"}
{"chapter": 334, "start_time": "00:23:54,160", "end_time": "00:23:57,160", "content": "que \u00e9 resolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos."}
{"chapter": 335, "start_time": "00:23:57,160", "end_time": "00:24:01,160", "content": "Duas perguntas r\u00e1pidas s\u00f3 sobre esse seu exemplo do chatGPT."}
{"chapter": 336, "start_time": "00:24:01,160", "end_time": "00:24:04,160", "content": "Primeiro, voc\u00ea usou o chatGPT gratuita ou pago?"}
{"chapter": 337, "start_time": "00:24:04,160", "end_time": "00:24:12,160", "content": "E o segundo, ele gerou um c\u00f3digo pra voc\u00ea e voc\u00ea era capaz de olhar aquele c\u00f3digo e dizer \"n\u00e3o, realmente ele faz o que eu queria\"."}
{"chapter": 338, "start_time": "00:24:12,160", "end_time": "00:24:14,160", "content": "Sim, exatamente."}
{"chapter": 339, "start_time": "00:24:14,160", "end_time": "00:24:21,160", "content": "\u00c9 uma coisa que as pessoas n\u00e3o podem se enganar, achar que \"ah, n\u00e3o, voc\u00ea tem que ser capaz de uma vez que o c\u00f3digo esteja pronto,"}
{"chapter": 340, "start_time": "00:24:21,160", "end_time": "00:24:28,160", "content": "no m\u00ednimo entender aquilo ali ou, na pior das vezes, pelo menos testar e dizer \"ah, realmente faz o que eu queria\"."}
{"chapter": 341, "start_time": "00:24:28,160", "end_time": "00:24:32,160", "content": "Exatamente. E saber onde colar aquele c\u00f3digo, n\u00e9? Tem v\u00e1rias coisas."}
{"chapter": 342, "start_time": "00:24:32,160", "end_time": "00:24:36,720", "content": "E se n\u00e3o funcionar, saber entender, tem v\u00e1rias detalhes."}
{"chapter": 343, "start_time": "00:24:36,720", "end_time": "00:24:40,960", "content": "Isso \u00e9 bem importante, se n\u00e3o funcionar, saber modificar."}
{"chapter": 344, "start_time": "00:24:40,960", "end_time": "00:24:48,760", "content": "Ent\u00e3o \u00e9 o que voc\u00ea disse, saber utilizar o chat GPT, n\u00e3o achar que \u00e9 algo pronto e finalizado."}
{"chapter": 345, "start_time": "00:24:48,760", "end_time": "00:24:54,120", "content": "Sim, e tamb\u00e9m tem v\u00e1rias iniciativas agora tamb\u00e9m, se der uma pesquisada no Google,"}
{"chapter": 346, "start_time": "00:24:54,120", "end_time": "00:24:57,520", "content": "\"Ah, como aprender programa\u00e7\u00e3o com chat GPT?\""}
{"chapter": 347, "start_time": "00:24:57,520", "end_time": "00:25:01,640", "content": "Ent\u00e3o voc\u00ea pode usar l\u00e1 para ele te ajudar a escrever um roadmap de estudo,"}
{"chapter": 348, "start_time": "00:25:01,640", "end_time": "00:25:03,920", "content": "ou por exemplo, \"Ah, eu tenho que aprender Java."}
{"chapter": 349, "start_time": "00:25:03,920", "end_time": "00:25:06,200", "content": "Qual s\u00e3o os conceitos b\u00e1sicos de Java?"}
{"chapter": 350, "start_time": "00:25:06,200", "end_time": "00:25:08,320", "content": "Ele vai te ajudar a estudar.\""}
{"chapter": 351, "start_time": "00:25:08,320", "end_time": "00:25:11,040", "content": "Ent\u00e3o eu acho que se trazer essas ferramentas para o teu dia a dia,"}
{"chapter": 352, "start_time": "00:25:11,040", "end_time": "00:25:14,160", "content": "n\u00e3o s\u00f3 com o texto de trabalho, mas tamb\u00e9m de estudo,"}
{"chapter": 353, "start_time": "00:25:14,160", "end_time": "00:25:16,760", "content": "\u00e9 superv\u00e1lido, \u00e9 um superganho para a gente que est\u00e1 na \u00e1rea."}
{"chapter": 354, "start_time": "00:25:16,760", "end_time": "00:25:21,640", "content": "Eu acho que nunca houve uma \u00e9poca t\u00e3o legal para voc\u00ea estar no mercado de TI"}
{"chapter": 355, "start_time": "00:25:21,640", "end_time": "00:25:23,680", "content": "e otimizar o teu tempo ali para o teu exemplo."}
{"chapter": 356, "start_time": "00:25:23,680", "end_time": "00:25:26,480", "content": "Quando eu comecei, eu aprendi com o livro, sabe?"}
{"chapter": 357, "start_time": "00:25:26,480", "end_time": "00:25:32,480", "content": "E n\u00e3o tinham tanto essa variedade de cursos, de materiais para voc\u00ea estudar quanto hoje em dia."}
{"chapter": 358, "start_time": "00:25:32,480", "end_time": "00:25:37,480", "content": "Ent\u00e3o, acho que \u00e9 uma \u00e9poca muito legal para quem est\u00e1, inclusive, querendo aprender programa\u00e7\u00e3o,"}
{"chapter": 359, "start_time": "00:25:37,480", "end_time": "00:25:41,480", "content": "come\u00e7ando uma \u00e1rea, acho que tem que olhar para o lado bom das coisas tamb\u00e9m."}
{"chapter": 360, "start_time": "00:25:41,480", "end_time": "00:25:48,480", "content": "\u00c9 s\u00f3 para complementar. Eu usei isso hoje, um aluno, eu dou aula de l\u00f3gica para a computa\u00e7\u00e3o,"}
{"chapter": 361, "start_time": "00:25:48,480", "end_time": "00:25:54,480", "content": "a\u00ed eu tenho o meu aluno e pergunto, qual \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de sistemas de adutivos refitacionais e n\u00e3o refitacionais?"}
{"chapter": 362, "start_time": "00:25:54,480", "end_time": "00:26:00,960", "content": "por que ele precisava da minha defini\u00e7\u00e3o? Porque eu passo para eles leirem um livro,"}
{"chapter": 363, "start_time": "00:26:00,960", "end_time": "00:26:04,920", "content": "o livro est\u00e1 no site da AutoFPDR e o site hoje estava fora do ar."}
{"chapter": 364, "start_time": "00:26:04,920", "end_time": "00:26:11,160", "content": "Eu disse, deixa o teste estar aqui, deixa eu ver o que \u00e9 que o chat de GPT me diz."}
{"chapter": 365, "start_time": "00:26:11,160", "end_time": "00:26:16,120", "content": "E ele deu uma defini\u00e7\u00e3o \u00f3tima, tem uma coisinha s\u00f3 que eu acrescentei l\u00e1, mas n\u00e3o \u00e9 que"}
{"chapter": 366, "start_time": "00:26:16,120", "end_time": "00:26:22,480", "content": "estava errado, dentro do contexto do que eu ensinei, o exemplo melhor seria um exemplo que eu dei,"}
{"chapter": 367, "start_time": "00:26:22,480", "end_time": "00:26:27,920", "content": "que ele deu. A\u00ed eu disse pra mundo, \u00f3, t\u00e1 aqui, \u00f3, a resposta que ele deu, eu s\u00f3 trocaria isso aqui,"}
{"chapter": 368, "start_time": "00:26:27,920", "end_time": "00:26:34,120", "content": "e ele, eu acho que ele vai, \u00e9 o aluno que t\u00e1 se esfor\u00e7ando bem, eu acho que ele vai bem nessa prova,"}
{"chapter": 369, "start_time": "00:26:34,120", "end_time": "00:26:35,520", "content": "prova vai ser depois de amanh\u00e3."}
{"chapter": 370, "start_time": "00:26:35,520", "end_time": "00:26:42,840", "content": "Bem, pra continuar, uma pergunta que a gente sempre faz tamb\u00e9m para as nossas entrevistadas,"}
{"chapter": 371, "start_time": "00:26:42,840", "end_time": "00:26:48,720", "content": "\u00e9 o que voc\u00ea diria para meninas e mulheres que estejam pensando em seguir carreira na computa\u00e7\u00e3o?"}
{"chapter": 372, "start_time": "00:26:48,720", "end_time": "00:26:54,480", "content": "E a\u00ed a gente pode pensar tamb\u00e9m naquelas mulheres que est\u00e3o mudando de carreira, n\u00e9?"}
{"chapter": 373, "start_time": "00:26:54,480", "end_time": "00:26:59,160", "content": "Que, de repente, essas tamb\u00e9m te procuram no Techian."}
{"chapter": 374, "start_time": "00:26:59,160", "end_time": "00:27:03,480", "content": "Sim, legal, quem est\u00e1 em tra\u00e7\u00e3o de carreira e tudo mais."}
{"chapter": 375, "start_time": "00:27:03,480", "end_time": "00:27:10,840", "content": "Eu acredito que hoje \u00e9 um momento interessante para quem quer entrar, mulheres, n\u00e9?"}
{"chapter": 376, "start_time": "00:27:10,840", "end_time": "00:27:15,440", "content": "Pessoas que se identificam como mulheres e tal, querem entrar no mercado,"}
{"chapter": 377, "start_time": "00:27:15,440", "end_time": "00:27:21,840", "content": "Porque existem iniciativas para ajudar nesse momento de entrada de mercado."}
{"chapter": 378, "start_time": "00:27:21,840", "end_time": "00:27:25,840", "content": "Acredito que na pandemia estava mais forte ainda, agora deu uma segurada,"}
{"chapter": 379, "start_time": "00:27:25,840", "end_time": "00:27:31,440", "content": "acho que no geral o mercado de tenta n\u00e3o est\u00e1 contratando tanto quanto dois anos atr\u00e1s, por exemplo."}
{"chapter": 380, "start_time": "00:27:31,440", "end_time": "00:27:37,840", "content": "Mas ainda assim voc\u00ea v\u00ea muitos programas de incentivo, programas de diversidade para a contrata\u00e7\u00e3o,"}
{"chapter": 381, "start_time": "00:27:37,840", "end_time": "00:27:43,640", "content": "para a forma\u00e7\u00e3o de mulheres. Ent\u00e3o, primeira dica para mulheres que querem entrar na \u00e1rea de temfique,"}
{"chapter": 382, "start_time": "00:27:43,640", "end_time": "00:27:46,640", "content": "de olho nesses programas, dessas oportunidades, n\u00e9?"}
{"chapter": 383, "start_time": "00:27:46,640", "end_time": "00:27:50,640", "content": "Fa\u00e7a o uso disso, porque s\u00e3o iniciativas muito legais,"}
{"chapter": 384, "start_time": "00:27:50,640", "end_time": "00:27:52,640", "content": "e tamb\u00e9m mulheres que j\u00e1 est\u00e3o no mercado, n\u00e9?"}
{"chapter": 385, "start_time": "00:27:52,640", "end_time": "00:27:55,640", "content": "Observem muito o ambiente onde voc\u00ea est\u00e1 trabalhando"}
{"chapter": 386, "start_time": "00:27:55,640", "end_time": "00:27:58,640", "content": "para ver se a empresa onde voc\u00ea est\u00e1 tem espa\u00e7o"}
{"chapter": 387, "start_time": "00:27:58,640", "end_time": "00:28:00,640", "content": "para discuss\u00f5es de diversidade, n\u00e9?"}
{"chapter": 388, "start_time": "00:28:00,640", "end_time": "00:28:03,640", "content": "Tem iniciativas para falar sobre o assunto, n\u00e9?"}
{"chapter": 389, "start_time": "00:28:03,640", "end_time": "00:28:08,640", "content": "Entenda se voc\u00ea se sente segura trabalhando no lugar onde voc\u00ea est\u00e1, n\u00e9?"}
{"chapter": 390, "start_time": "00:28:08,640", "end_time": "00:28:11,640", "content": "E se voc\u00ea n\u00e3o se sente t\u00e3o segura, tente entender por qu\u00ea, n\u00e9?"}
{"chapter": 391, "start_time": "00:28:11,640", "end_time": "00:28:18,240", "content": "e os que ajudam o pessoal de people, de RH, enfim, para trazer essa discuss\u00e3o,"}
{"chapter": 392, "start_time": "00:28:18,240", "end_time": "00:28:22,440", "content": "para que cada vez mais a gente consiga construir esses ambientes saud\u00e1veis para"}
{"chapter": 393, "start_time": "00:28:22,440", "end_time": "00:28:29,280", "content": "n\u00f3s mulheres. Eu acho que a gente como mulher n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 esperar que esteja tudo pronto quando"}
{"chapter": 394, "start_time": "00:28:29,280", "end_time": "00:28:33,720", "content": "a gente entra numa empresa, n\u00e3o, j\u00e1 tem que estar tudo certinho, tudo preparado ali em rela\u00e7\u00e3o"}
{"chapter": 395, "start_time": "00:28:33,720", "end_time": "00:28:38,280", "content": "\u00e0 diversidade. Acho que a gente que \u00e9 mulher, para quem j\u00e1 est\u00e1 na \u00e1rea, a gente tem esse papel tamb\u00e9m"}
{"chapter": 396, "start_time": "00:28:38,280", "end_time": "00:28:41,480", "content": "de ajudar a criar esse ambiente saud\u00e1vel tamb\u00e9m, n\u00e9?"}
{"chapter": 397, "start_time": "00:28:41,480", "end_time": "00:28:42,780", "content": "Por exemplo, voc\u00ea \u00e9 mulher,"}
{"chapter": 398, "start_time": "00:28:42,780", "end_time": "00:28:44,680", "content": "t\u00e1 uma empresa que \u00e0s vezes n\u00e3o tem"}
{"chapter": 399, "start_time": "00:28:44,680", "end_time": "00:28:46,680", "content": "muitas iniciativas de diversidade, n\u00e9?"}
{"chapter": 400, "start_time": "00:28:46,680", "end_time": "00:28:48,680", "content": "Entrou uma outra mulher na sua equipe,"}
{"chapter": 401, "start_time": "00:28:48,680", "end_time": "00:28:50,680", "content": "que voc\u00ea vai fazer \"puxa pro seu lado,"}
{"chapter": 402, "start_time": "00:28:50,680", "end_time": "00:28:52,680", "content": "chega aqui, faz essa amizade,"}
{"chapter": 403, "start_time": "00:28:52,680", "end_time": "00:28:56,680", "content": "ajuda ali a pessoa, seja essa pessoa"}
{"chapter": 404, "start_time": "00:28:56,680", "end_time": "00:28:58,680", "content": "que voc\u00ea gostaria de ter tido l\u00e1"}
{"chapter": 405, "start_time": "00:28:58,680", "end_time": "00:28:59,680", "content": "quando voc\u00ea tava come\u00e7ando, n\u00e9?"}
{"chapter": 406, "start_time": "00:28:59,680", "end_time": "00:29:01,680", "content": "Eu sempre vejo muito dessa forma, assim."}
{"chapter": 407, "start_time": "00:29:01,680", "end_time": "00:29:04,680", "content": "Ent\u00e3o, eu acho que esse principal recado,"}
{"chapter": 408, "start_time": "00:29:04,680", "end_time": "00:29:06,680", "content": "assim, pra quem t\u00e1 entrando na \u00e1rea,"}
{"chapter": 409, "start_time": "00:29:06,680", "end_time": "00:29:10,580", "content": "E n\u00e3o tenha medo, tenha coragem, eu acho que,"}
{"chapter": 410, "start_time": "00:29:10,580", "end_time": "00:29:15,320", "content": "que nem eu falei no come\u00e7o ali, a gente nunca vai estar em uma situa\u00e7\u00e3o sempre sendo favor\u00e1vel,"}
{"chapter": 411, "start_time": "00:29:15,320", "end_time": "00:29:20,640", "content": "a gente quer mulher na \u00e1rea, a gente \u00e9 corajosa, a gente tem que ser corajosa diariamente ali,"}
{"chapter": 412, "start_time": "00:29:20,640", "end_time": "00:29:26,480", "content": "e \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o di\u00e1ria a\u00ed para a gente construir as nossas carreiras e tamb\u00e9m."}
{"chapter": 413, "start_time": "00:29:26,480", "end_time": "00:29:30,220", "content": "Muito legal."}
{"chapter": 414, "start_time": "00:29:30,220", "end_time": "00:29:34,580", "content": "E agora a gente chega no momento que \u00e9 momento de indica\u00e7\u00f5es,"}
{"chapter": 415, "start_time": "00:29:34,580", "end_time": "00:29:41,780", "content": "A gente deixa o espa\u00e7o aqui se voc\u00ea quiser indicar um livro, uma s\u00e9rie, filme, quadrinho, qualquer coisa."}
{"chapter": 416, "start_time": "00:29:41,780", "end_time": "00:29:45,560", "content": "Qualquer assunto tamb\u00e9m n\u00e3o precisa ser s\u00f3 na sua \u00e1rea."}
{"chapter": 417, "start_time": "00:29:45,560", "end_time": "00:29:48,860", "content": "Aqui para os ouvintes."}
{"chapter": 418, "start_time": "00:29:48,860", "end_time": "00:29:50,020", "content": "Legal."}
{"chapter": 419, "start_time": "00:29:50,020", "end_time": "00:29:56,720", "content": "Tem um livro que eu gosto bastante, que \u00e9 o Clube da Luta Feminista."}
{"chapter": 420, "start_time": "00:29:56,720", "end_time": "00:30:02,020", "content": "Que \u00e9 um livro, ele \u00e9 branco, roca, pinha, rosa. Eu n\u00e3o tenho ele f\u00edsico, eu tenho ele no quinto, eu s\u00f3."}
{"chapter": 421, "start_time": "00:30:02,020", "end_time": "00:30:04,320", "content": "que ele foi escrito por uma jornalista,"}
{"chapter": 422, "start_time": "00:30:04,320", "end_time": "00:30:08,680", "content": "e ela conta que ela se reunia com v\u00e1rias mulheres,"}
{"chapter": 423, "start_time": "00:30:08,680", "end_time": "00:30:10,440", "content": "jornalistas tamb\u00e9m,"}
{"chapter": 424, "start_time": "00:30:10,440", "end_time": "00:30:12,940", "content": "para se reunir mensalmente,"}
{"chapter": 425, "start_time": "00:30:12,940", "end_time": "00:30:16,280", "content": "para falar sobre situa\u00e7\u00f5es que aconteciam no trabalho,"}
{"chapter": 426, "start_time": "00:30:16,280", "end_time": "00:30:19,780", "content": "situa\u00e7\u00f5es porque \u00e0s vezes acabavam sofrendo por ser mulheres,"}
{"chapter": 427, "start_time": "00:30:19,780", "end_time": "00:30:23,380", "content": "que a M\u00e1ria \u00e9 muito predominantemente masculina tamb\u00e9m."}
{"chapter": 428, "start_time": "00:30:23,380", "end_time": "00:30:27,880", "content": "E a\u00ed, deles come\u00e7aram a chamar isso de clube da luta feminista."}
{"chapter": 429, "start_time": "00:30:27,880", "end_time": "00:30:31,860", "content": "E a\u00ed, durante o livro, ela come\u00e7a a explicar sobre v\u00e1rios conceitos,"}
{"chapter": 430, "start_time": "00:30:31,860", "end_time": "00:30:35,000", "content": "\"mainsplaining\", essas coisas assim,"}
{"chapter": 431, "start_time": "00:30:35,000", "end_time": "00:30:39,760", "content": "e dando exemplos de situa\u00e7\u00f5es que voc\u00ea pode passar"}
{"chapter": 432, "start_time": "00:30:39,760", "end_time": "00:30:45,840", "content": "e como que voc\u00ea consegue responder aquilo de forma educada, sem militar, sem parecer..."}
{"chapter": 433, "start_time": "00:30:45,840", "end_time": "00:30:52,040", "content": "que as pessoas acabam julgando, ent\u00e3o, como \u00e9 que voc\u00ea mant\u00e9m a classe lida com esse tipo de situa\u00e7\u00e3o?"}
{"chapter": 434, "start_time": "00:30:52,040", "end_time": "00:30:55,800", "content": "Ent\u00e3o, acho que \u00e9 um livro muito legal tamb\u00e9m."}
{"chapter": 435, "start_time": "00:30:55,800", "end_time": "00:31:02,440", "content": "E tem um outro livro, deixa eu lembrar o novo, que \u00e9 da Rafa Brits, que se chama \"S\u00edndrome da Impostora\"."}
{"chapter": 436, "start_time": "00:31:02,440", "end_time": "00:31:05,800", "content": "\u00c9 um livro, nossa, muito levinho, assim, rapidinho de ler."}
{"chapter": 437, "start_time": "00:31:05,800", "end_time": "00:31:13,240", "content": "E a Rafa Brits, ela fala muito sobre o quanto ela descobriu ao longo do tempo,"}
{"chapter": 438, "start_time": "00:31:13,240", "end_time": "00:31:17,040", "content": "que ela sofria com s\u00edndrome da impostora, que ela n\u00e3o sabia o que era aquilo."}
{"chapter": 439, "start_time": "00:31:17,040", "end_time": "00:31:20,240", "content": "E eu lendo esse livro, olhei esse livro, eu te fazem dois ou tr\u00eas anos."}
{"chapter": 440, "start_time": "00:31:20,240", "end_time": "00:31:24,040", "content": "Eu lendo esse livro, eu achava que eu nunca tinha sofrido esse livro da impostora."}
{"chapter": 441, "start_time": "00:31:24,040", "end_time": "00:31:26,280", "content": "Eu falava \"n\u00e3, que bota, tranquilo\""}
{"chapter": 442, "start_time": "00:31:26,280", "end_time": "00:31:29,540", "content": "E a\u00ed eu comecei a ler o livro e falei \"Opa, n\u00e3o, \u00e9 bem assim\""}
{"chapter": 443, "start_time": "00:31:29,540", "end_time": "00:31:32,040", "content": "Ent\u00e3o acho que \u00e9 uma leitura muito legal, assim"}
{"chapter": 444, "start_time": "00:31:32,040", "end_time": "00:31:36,540", "content": "O livro \u00e9 muito voltado para mulheres, mas eu acho que todo mundo pode ler"}
{"chapter": 445, "start_time": "00:31:36,540", "end_time": "00:31:38,040", "content": "A mulher n\u00e3o se identificar mais"}
{"chapter": 446, "start_time": "00:31:38,040", "end_time": "00:31:43,040", "content": "Mas traz muitas situa\u00e7\u00f5es do dia a dia, assim, que voc\u00ea acaba percebendo que, cara"}
{"chapter": 447, "start_time": "00:31:43,040", "end_time": "00:31:49,040", "content": "Acho que d\u00e1 para olhar com mais carinho para essa situa\u00e7\u00e3o, para esse tipo de rea\u00e7\u00e3o que \u00e0s vezes a pessoa tem"}
{"chapter": 448, "start_time": "00:31:49,040", "end_time": "00:31:53,040", "content": "Ent\u00e3o acho que esses dois livros a\u00ed s\u00e3o muito legais tamb\u00e9m"}
{"chapter": 449, "start_time": "00:31:53,040", "end_time": "00:32:03,040", "content": "Ent\u00e3o, para as pessoas se encontrarem, n\u00e9, \u00e9 s\u00f3 ir l\u00e1 no techannicom2nstechth.com.br"}
{"chapter": 450, "start_time": "00:32:03,040", "end_time": "00:32:10,040", "content": "Eu acho que l\u00e1 tem os links, seu link, LinkedIn, GitHub, Instagram, Youtube, \u00e9 isso, n\u00e9?"}
{"chapter": 451, "start_time": "00:32:10,040", "end_time": "00:32:15,040", "content": "Isso mesmo, vai l\u00e1 no meu site ou segue direto l\u00e1 no Instagram @tecannicom2"}
{"chapter": 452, "start_time": "00:32:15,040", "end_time": "00:32:20,040", "content": "Que l\u00e1 tamb\u00e9m vai ter o link do meu link edim, tudo certinho"}
{"chapter": 453, "start_time": "00:32:20,040", "end_time": "00:32:25,320", "content": "E a\u00ed, quem quiser ficar \u00e0 vontade de mandar mensagem tamb\u00e9m vai ser muito bem-vindo para trocar ideias."}
{"chapter": 454, "start_time": "00:32:25,320", "end_time": "00:32:35,520", "content": "Certo, ent\u00e3o, fiquei muito feliz de entrevistar voc\u00ea e acho que mais uma oportunidade de estar a\u00ed,"}
{"chapter": 455, "start_time": "00:32:35,520", "end_time": "00:32:42,120", "content": "conversando com voc\u00ea, n\u00e9? E agrade\u00e7o muito a sua presen\u00e7a aqui."}
{"chapter": 456, "start_time": "00:32:42,120", "end_time": "00:32:47,120", "content": "Assim, a gente chega ao fim de mais um epis\u00f3dio do Emilhas Podcast."}
{"chapter": 457, "start_time": "00:32:47,120", "end_time": "00:32:54,120", "content": "E se voc\u00ea quiser agradecer a algu\u00e9m, mandar um abra\u00e7o para algu\u00e9m, por favor, fica \u00e0 vontade."}
{"chapter": 458, "start_time": "00:32:54,120", "end_time": "00:32:55,120", "content": "Ah, t\u00e1 bom."}
{"chapter": 459, "start_time": "00:32:55,120", "end_time": "00:33:00,120", "content": "Ah, eu n\u00e3o tenho que vergonha para quem que eu vou mandar os abra\u00e7os."}
{"chapter": 460, "start_time": "00:33:00,120", "end_time": "00:33:04,120", "content": "Ah, eu vou aproveitar mandar um abra\u00e7o para o professor Amarilha, que foi minha orientadora e mestrado,"}
{"chapter": 461, "start_time": "00:33:04,120", "end_time": "00:33:06,120", "content": "faz anos que eu n\u00e3o falo com ela."}
{"chapter": 462, "start_time": "00:33:06,120", "end_time": "00:33:13,120", "content": "Inclusive, eu ia mandar uma mensagem para ela porque eu achei que a grava\u00e7\u00e3o ia ser presencial,"}
{"chapter": 463, "start_time": "00:33:13,120", "end_time": "00:33:19,120", "content": "ela disse \"p\u00f4, j\u00e1 passo l\u00e1, dou um oi para ela\" e tal, mas acho que qualquer momento mando um oi para ela tamb\u00e9m,"}
{"chapter": 464, "start_time": "00:33:19,120", "end_time": "00:33:24,120", "content": "ent\u00e3o eu queria deixar um abra\u00e7o que eu agradecimento para ela, ela foi uma pessoa que me inspirou muito durante muito tempo,"}
{"chapter": 465, "start_time": "00:33:24,120", "end_time": "00:33:32,120", "content": "eu pensei em seguir carreira acad\u00eamica durante bastante tempo, eu me inspirava muito nela, por outros motivos acabei n\u00e3o seguindo a \u00e1rea acad\u00eamica a\u00ed,"}
{"chapter": 466, "start_time": "00:33:32,120", "end_time": "00:33:37,120", "content": "Mas acho que era uma figura muito forte, uma refer\u00eancia muito legal na \u00e1rea tamb\u00e9m."}
{"chapter": 467, "start_time": "00:33:37,120", "end_time": "00:33:42,120", "content": "E deixa eu ver o que mais. Ah, n\u00e3o acredito que \u00e9 isso."}
{"chapter": 468, "start_time": "00:33:42,120", "end_time": "00:33:50,120", "content": "Ent\u00e3o t\u00e1 certo, muito obrigado Anne, obrigado a todas e a todos que nos escutaram, o que nos assistiram."}
{"chapter": 469, "start_time": "00:33:50,120", "end_time": "00:33:59,120", "content": "N\u00f3s publicamos nossos epis\u00f3dios nas plataformas de \u00e1udio, como Spotify, Apple Podcasts e no YouTube, com v\u00eddeo."}
{"chapter": 470, "start_time": "00:33:59,120", "end_time": "00:34:03,640", "content": "Ent\u00e3o, obrigado a todos e a todas e at\u00e9 o pr\u00f3ximo epis\u00f3dio do Emilia's Podcast,"}
{"chapter": 471, "start_time": "00:34:03,640", "end_time": "00:34:04,840", "content": "\"Mulheres na Computa\u00e7\u00e3o\"."}
{"chapter": 472, "start_time": "00:34:04,840", "end_time": "00:34:06,840", "content": "[Som de futebol]"}
{"chapter": 473, "start_time": "00:34:06,840", "end_time": "00:34:12,840", "content": "[M\u00fasica]"}
